#### vol. 18 no. 2, June 2013

* * *

# Resúmenes en Español / Abstracts in Spanish

<section>

#### [l comportamiento en la búsqueda de la información de los trabajadores de la industria del petróleo y gas en el contexto de la salud, la seguridad y la respuesta en las emergencias: una discusión sobre el valor de los modelos de comportamiento de información](paper583.html)  
Rita Marcella, Tracy Pirie y Hayley Rowlands

> **Introducción.** Exploramos la aplicación de modelos de comportamiento en la búsqueda de información para los resultados de un estudio de las necesidades de información de los trabajadores del petróleo y gas en relación con la salud, la seguridad y la respuesta en las emergencias.  
> **Método.** Los datos primarios se obtuvieron mediante una encuesta basada en la Web, de trabajadores del petróleo y gas y con entrevistas en profundidad semi-estructuradas con once personas que trabajan en cuatro estudios de caso de empresas. El incidente crítico fue la base para la primera parte de la entrevista.  
> **Análisis.** El análisis inicial de los datos se realizó mediante análisis estadístico de los resultados de la encuesta, la codificación de las respuestas cualitativas extensas tanto de la encuesta como de los instrumentos de la entrevista y, además, un análisis post-hoc de hallazgos con los temas identificados en los cuatro modelos principales de comportamiento de información.  
> **Resultados.** Los modelos de comportamiento de información ayudan a los investigadores a dar sentido a los datos aplicados, los estudios basados en la práctica de la necesidad de información y su uso en la industria. Sin esa base teórica, la investigación aplicada carece de profundidad y no contribuye al desarrollo de los conocimientos.  
> **Conclusiones.** La investigación demuestra la validez de algunos de los principios básicos de los modelos investigados. Los resultados también identifican un conjunto de otros aspectos de la búsqueda de información que podrían explorarse aún más en la generación del modelo.

#### [Percepciones al recurso del miedo y a las preferencias para la retroalimentación de la comunicación para la salud personalizada: un estudio exploratorio entre los individuos pre-diabéticos](paper584.html)  
Heidi PK Enwald, Terttu Kortelainen, Juhani Leppäluoto, Sirkka Keinänen-Kiukaanniemi, Timo Jämsä, Harri Oinas-Kukkonen, Karl-Heinz Herzig and Maija-Leena A Huotari

> **Introducción.** El objetivo fue determinar las diferencias individuales en la recepción de información, sobre todo en la percepción de una estrategia de mensaje al recurso del miedo y a las preferencias de tácticas de mensajes de retroalimentación. Ellos fueron investigados como tal, y también en relación a la edad, sexo, estado de salud física (identificada por medidas objetivas de la aptitud física, la composición corporal y la homeostasis de la glucosa) y los cambios en el estado de salud durante un ensayo de intervención de tres meses.  
> **Método.** Los datos fueron recogidos en un ensayo de intervención de la actividad física en Oulu, Finlandia, en 2010\. La investigación se basó en una combinación de un cuestionario de auto-informe y las medidas objetivas de salud física de los individuos pre-diabéticos. Las percepciones y preferencias se examinaron a través de un cuestionario al final del ensayo (n = 68, 94,4%). Estados de salud físicos (niveles de aptitud física, índice de masa corporal y los niveles de glucosa en sangre en ayunas) se obtuvieron antes y después del ensayo.  
> **Análisis.** Los siguientes factores fueron estudiados en el análisis estadístico: percepciones y preferencias en relación con el sexo, edad, estado de salud física y el cambio en el estado de salud durante el ensayo.  
> **Resultados.** Las diferencias en la percepción en la estrategia del mensaje al recurso del miedo y las preferencias tácticas al mensaje de retroalimentación se centran en la edad, estado de salud física y el éxito en la mejora del estado de salud durante el ensayo. Los que habían mejorado su estado de salud respondieron más positivamente ante el recurso del miedo.  
> **Conclusiones.** Las diferencias encontradas entre los individuos pueden ser utilizadas como base para adaptar la información sobre salud en la promoción de la salud.

#### [A partir de la convivencia con la convergencia: estudio de alianzas y colaboración entre bibliotecas, archivos y museos](paper585.html)  
Wendy M Duff, Jennifer Carter, Joan M. Cherry, Heather MacNeil y Lynne C. Howarth

> **Introducción.** La convergencia de bibliotecas, archivos y museos es un fenómeno en evolución que ha ganado cada vez más atención en la práctica profesional en la bibliografía en la última década. Hasta la fecha, existe poca investigación que documente las experiencias de estas instituciones que se dediquen a diferentes formas de colaboración y convergencia.  
> **Método.** Utilizando una serie de entrevistas in situ semi-estructuradas a profesionales llevadas a cabo en 2010 y 2011, el estudio examinó iniciativas de diferentes formas de colaboración y convergencia, y las diferentes etapas del proceso en dos instituciones de Canadá y tres en Nueva Zelanda.  
> **Análisis.** Las entrevistas fueron grabadas en audio y se preparó un resumen descriptivo de cada entrevista. Se examinaron los sumarios y los temas identificados dentro y a través de las instituciones.  
> **Resultados.** Los resultados sugieren que las motivaciones que llevaron a los diversos proyectos reflejan el discurso, las creencias y valores de las profesiones en el momento en que los proyectos se llevaron a cabo, y ocasionalmente, por conveniencia administrativa. Los aspectos que surgieron de las entrevistas se correlacionan ampliamente a seis temas: servir a los usuarios mejor, apoyar la actividad académica, tomar ventaja de los avances tecnológicos, tener en cuenta la necesidad de la eficiencia presupuestaria y administrativa, adaptarse a una creciente comprensión de los sustitutos digitales como objetos, y obtener una visión de conjunto de las colecciones. Los beneficios se han acumulado en términos de nuevas perspectivas sobre las colecciones y en la forma de ver la institución, sus usuarios y servicios, en la mejora del aprendizaje del personal, en la búsqueda de diferentes métodos para llevar a cabo las actividades de trabajo, y en las eficiencias pragmáticas de reasignación del presupuesto y el ahorro de costes.  
> **Conclusión**. Se concluye con una visión general que resume los resultados más destacados.

#### [El impacto del tiempo de alineamiento basado en vínculos Web](paper586.html)  
Sérgio Nunes, Cristina Ribeiro y Gabriel David

> **Introducción.** El fuerte dinamismo de la Web es una realidad bien conocida. Sin embargo, la investigación sobre la dinámica de Internet es todavía una pequeña parte de la investigación Web convencional. Esto es así en el caso de análisis de enlaces web. En este trabajo, investigamos y medimos el impacto del tiempo en algoritmos de alineamiento basados en vínculos en un subgrupo particular de la Web, específicamente blogs.  
> **Método.** Se usó una gran colección de publicaciones en el blog que abarcan más de tres años, se compara un vínculo en un tradicional algoritmo de alineamiento basado en una alternativa de tiempo parcial, que proporciona algunas ideas sobre la evolución de los datos de enlace a través del tiempo. Hemos diseñado dos experimentos para evaluar el uso de las características temporales de los algoritmos de estimación de autoridad. En el primer experimento se comparan algoritmos de alineamiento independientes del tiempo y el tiempo es un factor con un rango de referencia basado en el número total de visitas a cada blog. En el segundo, se utiliza la retroalimentación de expertos en los sectores de medios de comunicación para contrastar los diferentes alineamientos de sitios web portuguesa de noticias.  
> **Resultados.** La distribución de las citas de un documento Web en el tiempo contiene información valiosa. En base a varios ejemplos, que muestran que los algoritmos independientes del tiempo son incapaces de captar la popularidad correcta de los sitios con alta actividad de citación. Con un rango de referencia basado en el número de visitas a un sitio, nos muestran que un enfoque de tiempo parcial tiene un mejor rendimiento.  
> **Conclusiones.** Aunque ambos enfoques, independientes del tiempo y consciente del tiempo, se basan en los mismos datos en bruto, los experimentos indican que pueden ser tratados como señales complementarias para la evaluación de la pertinencia de los sistemas de recuperación de información. Se demuestra que la información temporal presente en los blogs se puede utilizar para derivar características dependientes del tiempo estables, que pueden ser utilizados con éxito en el contexto del alineamiento de documentos Web.

#### [El sitio de la información sanitaria y el apoyo socio-emocional en la vida social de preguntas y respuestas](paper587.html)  
Adam Worrall y Sanghee Oh

> **Introducción.** Poco se sabe acerca de la calidad de la información sanitaria en contextos sociales o cómo las evaluaciones de calidad de los factores de impacto socio-emocionales de los usuarios. Exploramos cómo bibliotecarios, enfermeras y usuarios evaluaron la calidad de las respuestas sobre salud publicadas en Yahoo! Respuestas, centrándose en las reacciones socio-emocionales que aparecen, el asesoramiento dado a los usuarios y las relaciones entre el apoyo, asesoramiento y evaluación de criterios socio-emocionales.  
> **Método.** Cuarenta evaluadores de cada uno de los tres grupos (bibliotecarios, enfermeras y usuarios de Respuestas de Yahoo!) evaluaron diez respuestas de salud utilizando una herramienta en línea. Los participantes respondieron a preguntas abiertas que solicitaban impresiones generales, sugerencias y consejos para los usuarios y cualquier otro comentario.  
> **Análisis.** Las respuestas se analizaron cualitativamente mediante un enfoque de codificación abierto inductivo. Se han desarrollado códigos emergentes para los criterios de evaluación, las reacciones emocionales y los temas de asesoramiento.  
> **Resultados.** Criterios coincidentes con la investigación anterior, pero mayor se tuvo en cuenta el estilo, las fuentes y la subjetividad de los participantes en esta investigación. Los usuarios valoran el apoyo social y emocional, y se acepta la subjetividad de los Sitios web sociales de preguntas y respuestas, pero los bibliotecarios y enfermeras tienen menos aceptación.  
> **Conclusión**. Estrategias objetivas y subjetivas tienen un lugar en la búsqueda, intercambio y evaluación de la información de los sitios sociales de preguntas y respuestas. Existen implicaciones para el diseño; la referencia virtual y otros servicios de la biblioteca; y usuarios, patrocinador y educación del paciente.

#### [Medición de las preferencias y prioridades de los pacientes para la información en la enfermedad renal crónica](paper588.html)  
Paula Ormandy y Claire Hulme

> **Objetivo**. Evaluar un cuestionario de necesidades de información que utiliza método de Thurstone de comparación por parejas para medir las necesidades de información de pacientes con enfermedad renal crónica.  
> **Métodos**. En dos fases, encuesta transversal que secuencialmente desarrolla y pone a prueba el cuestionario. Entrevistas semi-estructuradas (n=20) la información generada tiene ítems para su inclusión en el cuestionario. Estos elementos se emparejaron con la matriz de Ross. El cuestionario se utilizó en las entrevistas en la fase dos (n=89) y se realizó un análisis de comparación por parejas.  
> **Resultados.** La mayoría de los pacientes tienen una información: de auto-cuidado muy alta, de cómo manejar su propia condición, de un mejor control de su dieta y de la ingesta de líquidos, y de la comprensión los resultados de la sangre. El 70,79% de los pacientes estaban de acuerdo con que todos los ítems del cuestionario eran relevantes; no había un grado aceptable de fiabilidad para la escalabilidad de los datos (R2=0.6175); acuerdo observado entre los pacientes (Coeficiente de Kendall 0,06, p<0,001); y las respuestas de todos los pacientes se consideraron coherentes (tríadas circulares>30). A pesar de esto, no había un buen ajuste entre los datos y los modelos de Caso III y Caso V (Mosteller Ï‡2=52,21, p=0,003, Ï‡2=49,49 p<0,001, respectivamente).  
> **Conclusión**. Con este enfoque es posible identificar y medir los puntos fuertes de las preferencias para la información de los pacientes con enfermedad renal crónica. Se necesitan más pruebas con una muestra mayor para examinar la consistencia interna y la escalabilidad de los datos.

#### [La incorporación de la estadística no paramétrica a los estudios Delphi en Ciencias de la Información y la Documentación.](paper589.html)  
Boryung Ju y Tao Jin

> **Introducción**. La técnica Delphi se usa ampliamente en la investigación en Ciencias de la Información y la Documentación. Sin embargo, muchos investigadores del área no logran emplear los tests estadísticos estándar cuando se utiliza esta técnica. Esto hace a la técnica vulnerable a las críticas de su fiabilidad y validez. El objetivo general de este artículo es explorar cómo las técnicas estadísticas no paramétricas podrían mitigar este inconveniente e incorporarse a los estudios Delphi en Ciencias de la Información y la Documentación.  
> **Método**. Para lograr este objetivo se proporciona un ejemplo de estudio que usó el método Delphi para la recopilación de datos y estadísticas no paramétricas para el análisis de datos. El estudio ejemplo investigó los obstáculos y desafíos encontrados por los científicos al utilizar diversas tecnologías de información y comunicación para sus actividades de colaboración distribuidas. Se reclutaron veinticuatro participantes en dos grupos de dominio (ciencias sociales y del comportamiento frente a la ciencia e ingeniería).  
> **Resultados**. Después de tres rondas de recolección de datos y análisis utilizando sistemáticamente mediciones estadísticas no paramétricas, se identificaron catorce artículos como los más importantes. Se observaron diferentes clasificaciones de los elementos entre los grupos involucrados, incluyendo las W de Kendall.  
> **Conclusiones**. La incorporación de las estadísticas no paramétricas en la técnica Delphi puede aumentar su rigor como método de investigación y proporcionar evidencia de su fiabilidad y validez.

#### [Traducciones realizadas por](paper.html) [José Vicente Rodríguez](mailto:jovi@um.es) y [Pedro Díaz](mailto:diazor@um.es), Universidad de Murcia, España.

##### Last updated 26 August, 2013

</section>